<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by lcollins (Firaxis Games) -->
<!-- Sid Meier's Civilization 4 -->
<!-- Copyright Firaxis Games 2005 -->
<!-- -->
<!-- Game Text - New -->
<Civ4GameText xmlns="http://www.firaxis.com">
	<TEXT>
		<Tag>TXT_KEY_LEADER_THEODORA</Tag>
		<English>Theodora</English>
		<French>Th%C3%A9odora</French>
		<German>Theodora</German>
		<Italian>Teodora</Italian>
		<Spanish>Teodora</Spanish>
	</TEXT>
	<TEXT>
		<Tag>TXT_KEY_LEADER_THEODORA_PEDIA</Tag>
		<English>[H1]Theodora[\H1][NEWLINE][BOLD]Empress of the Byzantine Empire[\BOLD][NEWLINE][BOLD]Lived:[\BOLD] c.500 - June 28, 548 AD[NEWLINE][PARAGRAPH:2][BOLD]Background:[\BOLD][PARAGRAPH:1]Theodora was born to Acacius, a bear keeper, and her mother who was a dancer.  She was born to the lowest class of society.  She emerged as a comic actress in burlesque theatre.  She made use of every opportunity to move up Byzantine society.  She was a prostitute and a courtesan.  For a time she served as the mistress of Hecebolus, the governor of Pentapolis.  She bore a child from him, a son.[PARAGRAPH:1]In 523, Theodora married Justinian, the nephew of Emperor Justin I.  On his accession to the throne in 527, he made Theodora a join ruler of the empire.  This decision was a wise on, because she was a strong-willed woman and had a talent for power.  She saved the empire during the Nika riots of 523 after she called for a strong military response to the riots.[PARAGRAPH:1]Some scholars believe that Theodora was a noted promoter and practitioner of abortion.  She convinced Justinian to change the law that forbade noblemen to marry lower class women.  Theodora was also against the act of killing women who commited adultery.  She was also an advocate of women's rights.  She also helped lessen the break in Christian sects, and played large parts in many of Justinian's decisions.  Theodora also participated in less charitable acts.  Rumors arose about private dungeons in her room where people whom she disliked would disappear.  More pleasant was the story of how she sheltered an overthrown patriarch for twelve years in secrecy.[PARAGRAPH:1]Theodora died of cancer before the age of fifty, twenty-some years before Justinian's death.  Some scholars suggest she died of breast cancer, though there is no documentation.  She was buried in the Church of the Holy Apostles, one of the churches the emperor and empress had built in Constantinople.  Both Theodora and Justinian are represented in numerous mosaics.</English>
		<French>[H1]Th%C3%A9odora[\H1][NEWLINE][BOLD]Impératrice de l'Empire Byzantin[\BOLD][NEWLINE][BOLD]Dates:[\BOLD] c.500 - Juin 28, 548 AD[NEWLINE][PARAGRAPH:2][BOLD]Biographie:[\BOLD][PARAGRAPH:1]Theodora a été soutenu à Acacius, à un garde d'ours, et à sa mère qui était un danseur. Elle a été soutenue à la plus basse classe de la société. Elle a émergé en tant qu'actrice comique dans le théâtre burlesque. Elle s'est servie de chaque occasion de relever la société bizantine. Elle était une prostituée et une courtisane. Pendant un certain temps elle a servi de maîtresse de Hecebolus, le gouverneur de Pentapolis. Elle ennuient un enfant de lui, un fils. [PARAGRAPH : 1] Dans 523, Theodora a marié Justinian, le neveu de l'empereur Justin I. Sur son accession au trône dans 527, il a fait à Theodora une règle de joindre de l'empire. Cette décision était allumée une sage, parce qu'elle était une femme fort-voulue et a eu un talent pour la puissance. Elle a sauvé l'empire pendant les émeutes de Nika de 523 après qu'elle ait réclamé une réponse militaire forte aux émeutes. [PARAGRAPH : 1] Quelques disciples croient que Theodora était un instigateur et un praticien remarquables d'avortement. Elle a convaincu Justinian pour changer la loi qui a interdit des nobles d'épouser les femmes de la classe ouvrière. Theodora était également contre l'acte des femmes de massacre qui commited l'adultère. Elle était également une avocate des droits des femmes. Elle a également aidé à diminuer la coupure dans les sects chrétiens, et a joué de grands rôles dans plusieurs des décisions de Justinian. Theodora a également participé aux actes moins charitables. Les rumeurs ont surgi au sujet des cachots privés dans sa chambre où les gens qu'elle a détestés disparaîtraient. Plus plaisante était l'histoire de la façon dont elle a abrité un patriarche renversé pendant douze années en secret. [PARAGRAPH : 1] Theodora est mort du cancer avant l'âge de cinquante, vingt-quelques années avant la mort de Justinian. Quelques disciples suggèrent qu'elle soit morte du cancer du sein, bien qu'il n'y ait aucune documentation. Elle a été enterrée dans l'église des apôtres saints, une des églises l'empereur et l'impératrice avait construit à Constantinople. Theodora et Justinian sont représentés dans de nombreuses mosaïques.</French>
		<German>[H1]Theodora[\H1][NEWLINE][BOLD]Kaiserin des Byzantinischen Reiches[\BOLD][NEWLINE][BOLD]Lebte:[\BOLD] c.500 -  Juni 28, 548 AD[NEWLINE][PARAGRAPH:2][BOLD]Hintergrund:[\BOLD][PARAGRAPH:1]Theodora wurde zu Acacius, zu einem Bär Wächter und zu ihrer Mutter getragen, die ein Tänzer war. Sie wurde zur niedrigsten Kategorie der Gesellschaft getragen. Sie tauchte als komischer Schauspielerin im burlesken Theater auf. Sie gebrauchte jede Gelegenheit, byzantinische Gesellschaft hochzuschieben. Sie war ein Prostituiertees und eine Kurtisane. Während einer Zeit diente sie als die Geliebte von Hecebolus, der Gouverneur von Pentapolis. Sie bohrt ein Kind von ihm, einen Sohn. [PARAGRAPH: 1] In 523 verband Theodora Justinian, den Neffeen des Kaisers Justin I. Auf seinem Beitritt zum Thron in 527, bildete er Theodora eine verbindenlehre vom Reich. Diese Entscheidung war an ein kluges, weil sie eine stark-gewillte Frau war und ein Talent für Energie hatte. Sie speicherte das Reich während der Nika Aufstände von 523, nachdem sie eine starke militärische Antwort zu den Aufständen verlangte. [PARAGRAPH: 1] Einige Gelehrte glauben, daß Theodora ein notierter Förderer und ein Praktiker der Abtreibung war. Sie überzeugte Justinian, um das Gesetz zu ändern, das Adlige verbot, der Unterschicht Frauen zu heiraten. Theodora war auch gegen die Tat der Tötungfrauen, die Ehebruch commited. Sie war auch ein Fürsprecher der Rechte der Frauen. Sie half auch, den Bruch in den christlichen sects zu vermindern und spielte große Rollen in vielen von Entscheidungen Justinians. Theodora nahm auch an den weniger barmherzigen Taten teil. Gerüchte entstanden über private Kerker in ihrem Raum, in dem Leute, die sie ablehnte, verschwinden würden. War die Geschichte angenehmer von, wie sie einen besiegten Patriarch für zwölf Jahre in der Geheimhaltung schützte. [PARAGRAPH: 1] Theodora starb am Krebs vor dem Alter von fünfzig, Zwanzig-einige Jahre vor Tod Justinians. Einige Gelehrte schlagen vor, daß sie am Brustkrebs starb, obwohl es keine Unterlagen gibt. Sie wurde in der Kirche der heiligen Apostel, eine der Kirchen der Kaiser begraben und Kaiserin hatte in Konstantinopolise errichtet. werden Theodora und Justinian in den zahlreichen Mosaiken dargestellt.</German>
		<Italian>[H1]Teodora[\H1][NEWLINE][BOLD]Empress dell'impero Bizantino[\BOLD][NEWLINE][BOLD]Vita:[\BOLD] c.500 -  Giugno 28, 548 AD[NEWLINE][PARAGRAPH:2][BOLD]Informazioni::[\BOLD][PARAGRAPH:1]Theodora è stato sopportato a Acacius, ad un custode dell'orso ed alla sua madre che era un ballerino. È stata sopportata al codice categoria più basso della società. È emerso come actress comic in teatro burlesque. Ha usato ogni occasione alzare la società Byzantine. Era un prostitute e un courtesan. Per un certo tempo ha servito da mistress di Hecebolus, il regolatore di Pentapolis. Gli annoia un bambino, un figlio. [PARAGRAPH: 1] In 523, Theodora ha sposato Justinian, il nipote dell'imperatore Justin I. Sulla sua accessione al throne in 527, ha reso a Theodora un righello di un dell'impero. Questa decisione era un saggio sopra, perché era una donna forte-voluta ed ha avuta un talento per alimentazione. Ha conservato l'impero durante i tumulti di Nika di 523 dopo che richiedesse una risposta militare forte ai tumulti. [PARAGRAPH: 1] Alcuni eruditi credono che Theodora sia stato un promotore e un professionista celebri di aborto. Ha convinto Justinian per cambiare la legge che ha proibito ai noblemen di sposare le donne di basso ceto. Theodora era inoltre contro l'atto delle donne di uccisione che commited il adultery. Era inoltre un fautore dei diritti delle donne. Inoltre ha contribuito a diminuire la rottura nei sects cristiani ed ha fatto le grandi parti in molte delle decisioni del Justinian. Theodora inoltre ha partecipato agli atti meno caritatevoli. Le voci hanno presentato circa i Dungeon riservati nella sua stanza in cui la gente quale ha avuto antipatia per sparirebbe. Più piacevole era la storia di come ha riparato un patriarch overthrown per dodici anni nella segretezza. [PARAGRAPH: 1] Theodora è morto di cancro prima dell'età di cinquanta, venti-qualche anni prima della morte del Justinian. Alcuni eruditi suggeriscono che è morto del cancro di seno, benchè non ci sia documentazione. È stata sepolta nella chiesa dei Apostles santi, una delle chiese l'imperatore ed il empress aveva costruito a Constantinople. Sia Theodora che Justinian sono rappresentati in mosaici numerosi.</Italian>
		<Spanish>[H1]Teodora[\H1][NEWLINE][BOLD]Emperadores del Impero Bizantino[\BOLD][NEWLINE][BOLD]Vivi&#243;:[\BOLD] c.500 - Junio 28, 548 AD[NEWLINE][PARAGRAPH:2][BOLD]Historia:[\BOLD][PARAGRAPH:1]Theodora fue llevado a Acacius, a un encargado del oso, y a su madre que era bailarín. Ella nació a la clase más baja de la sociedad. Ella emergió como actriz cómica en teatro burlesque. Ella hizo uso cada oportunidad de levantar a sociedad Byzantine. Ella era prostitute y un courtesan. Por una época ella sirvió como la amante de Hecebolus, el gobernador de Pentapolis. Ella aburre a niño de él, hijo. [PARAGRAPH: 1] En 523, Theodora casó Justinian, el sobrino del emperador Justin I. En su accesión al trono en 527, él hizo Theodora una regla del unido del imperio. Esta decisión era una sabia encendido, porque ella era una mujer fuerte-querida y tenía un talento para la energía. Ella ahorró el imperio durante los alborotos de Nika de 523 después de que ella llamara para una respuesta militar fuerte a los alborotos. [PARAGRAPH: 1] Algunos eruditos creen que Theodora era un promotor y un médico conocidos del aborto. Ella convenció a Justinian que cambiara la ley que prohibió a noblemen casar a mujeres de clase baja. Theodora estaba también contra el acto de las mujeres de la matanza que commited adulterio. Ella era también abogado de las derechas de las mujeres. Ella también ayudó a disminuir la rotura en sects cristianos, e hizo partes grandes en muchas de las decisiones de Justinian. Theodora también participó en actos menos caritativos. Las rumores se presentaron sobre Dungeon privados en su sitio en donde desaparecería la gente a que ella tuvo aversión. Más agradable era la historia de cómo ella abrigó a patriarca derrocado por doce años en secreto. [PARAGRAPH: 1] Theodora murió de cáncer antes de la edad de cincuenta, veinte-algunos años antes de la muerte de Justinian. Algunos eruditos sugieren que ella muriera de cáncer de pecho, aunque no hay documentación. La enterraron en la iglesia de los Apostles santos, una de las iglesias el emperador y el empress había construido en Constantinople. Theodora y Justinian se representan en mosaicos numerosos.</Spanish>
	</TEXT>
	<TEXT>
		<Tag>AI_DIPLO_FIRST_CONTACT_LEADER_THEODORA_1</Tag>
		<English>To the [CT_EMPIRE] I say greetings.  I hope we may have many more encounters in the future.</English>
		<French>Au [CT_EMPIRE] je dis des salutations. J'espère que nous pouvons avoir beaucoup plus de rencontre à l'avenir.</French>
		<German>Zu [CT_EMPIRE] sage ich Grüße. Ich hoffe, daß wir viel mehr Treffen zukünftig haben können.</German>
		<Italian>Al [CT_EMPIRE] dico i saluti. Spero che possiamo avere molto altro incontro in avvenire.</Italian>
		<Spanish>A [CT_EMPIRE] digo saludos. Espero que poder tener mucho más encuentro en el futuro.</Spanish>
	</TEXT>
</Civ4GameText>
